\chapter{Uma plataforma para participação social}
\label{chapter:empurrando-juntos}
\label{chapter:4}

  Nascido em um Hackathon, a plataforma Empurrando Juntos é uma ferramenta
  de participação social que permite criação de debates online.
  A proposta, ainda em desenvolvimento, foi uma das 8 ideias de projetos acolhidas
  pelo laboratório de Inteligência Coletiva para a Democracia, organizado pelo
  MediaLab Prado, em Madri, na Espanha, em setembro de 2016 e foi idealizado por
  representantes da organização não governamental Cidades Democráticas.
  Seu objetivo é tornar os processos de participação online mais atraentes
  e acessíveis em um sistema que incentive o engajamento do máximo de pessoas
  nesses processos. A ferramenta foi concebida como uma extensão de uma outra plataforma
  já existente, de código aberto, chamada Polis.

\section{Polis}
\label{sec:ferramenta-relacionada}
  O Polis é uma ferramenta criada para auxiliar organizações e comunidades
a entenderem de forma visual quais são e como estão divididas suas opiniões,
pensamentos e ideias.  Seu sistema  web oferece aos usuários a possibilidade de
se criar discussões online sobre qualquer tema. Estes podem então expressar e escrever
seus pontos de vista em comentários de 140 caracteres que são 
apresentados aos demais usuários como tópicos em cartões.

  \begin{figure}[hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=.8\linewidth]{figuras/polis1.eps}
    \caption{Cartões com comentários.}
    \label{fig:polis-1}
  \end{figure}

 A Figura \ref{fig:polis-1}
mostra uma parte da tela do sistema em uma conversa. O título da conversa é visto no topo,
em destaque, e uma descrição é dada logo em seguida. Então, é mostrada uma
sequência de comentários para que o usuário dê sua opinião em cada um deles.
É possível concordar, discordar ou pular um dado comentário, e a cada resposta,
um novo comentário subsequente é apresentado. Também é possível participar adicionando
novos comentários à conversa.


Desta forma, a ferramenta utiliza algoritmos de inteligência artificial
para identificar usuários que votam de maneira parecida e os coloca em 
em grupos de opinião. A análise feita sobre os votos resulta também em dados sobre os
comentários de maior concordância e discordância, tanto pela maioria geral quanto
por cada grupo. A Figura \ref{fig:polis-2} abaixo mostra os grupos formados em uma conversa.

  \begin{figure}[hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=.8\linewidth]{figuras/polis2.eps}
    \caption{Três diferentes grupos de opinião em uma conversa.}
    \label{fig:polis-2}
  \end{figure}

\section{Plataforma Empurrando Juntos}

  O projeto EJ enxerga o potencial da plataforma Polis e seus
  recursos no contexto de uma ferramenta de participação social que
  incentive o engajamento e permita novos tipos de análises sobre a opinião
  de quem participa. Assim, sua proposta surgiu com a criação de um novo sistema,
  integrado à plataforma Polis através de sua API\footnote{\url{https://pol.is/api.html}},
  agindo como uma extensão da mesma.

  A ferramenta EJ oferece novos conceitos e funcionalidades para as conversas criadas
  com o Polis, provendo uma outra plataforma que objetiva uma maior integração da
  sociedade em debates online. Com isso, o projeto utiliza a ferramenta Polis como
  serviço para criação de conversas e identificação de grupos de opinião, e insere
  nestas conversas outras formas de interação entre os participantes.  

  Um destes conceitos é um recurso denominado ``Push''. Os usuários em posse
  deste ``poder'' são capazes de enviar mensagens
  e criar eventos dentro da plataforma, algo que o Polis não provê.

  Nesse contexto, existem três perfis de usuários especiais que são
  considerados os potenciais receptores do ``Push'' e seus efeitos
  a partir da formação dos grupos de opinião pelo Polis. A Figura \ref{fig:perfis}
  abaixo mostra os três perfis e seus poderes dentro da ferramenta Empurrando
  Juntos:

  \begin{figure}[hbt!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{figuras/perfis.eps}
    \caption{Perfis considerados para recepção do ``Push''.}
    \label{fig:perfis}
  \end{figure}

  Nos aspectos técnicos, o projeto é dividido em uma aplicação front-end, escrita
  em React Native e um servidor desenvolvido em NodeJS. Nesta arquitetura, o módulo
  servidor é responsável por gerenciar os usuários, o recurso ``Push'' 
  e por fazer a interface com o serviço externo de clusterização feito pelo
  Polis. A Figura \ref{fig:arquitetura-ej} representa esta estrutura:

  \begin{figure}[hbt!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{figuras/arquitetura-ej.eps}
    \caption{Arquitetura simplificada do sistema.}
    \label{fig:arquitetura-ej}
  \end{figure}
  \newpage

  No entanto, a integração das duas ferramentas está condicionada a algumas
  limitações da plataforma Polis. Apesar de ter seu código aberto, ela é bastante
  complexa, de difícil manutenção e implantação, o que é uma grande barreira para
  a continuação do projeto. Essas limitações despertaram então o
  interesse pelo desenvolvimento de um novo serviço de clusterização que atenda
  aos seus critérios e aspirações. Esses critérios foram estabelecidos durante
  sua concepção durante o laboratório em Madri.

  \label{criterios-ej}
  \begin{enumerate}

    \item{\textbf{Código aberto:}} O novo serviço de clusterização deve ser aberto,
    com licença livre para aplicação e estudo de terceiros;
    \label{criterios-ej-1}

    \item{\textbf{Tratamento dos Votos:}} O novo serviço de clusterização deve ser
    capaz de manipular votos que figurem a Concordância, Discordância e Abstenção
    de opinião de um usuário em um comentário, de maneira similar à plataforma Polis.
    \label{criterios-ej-2}

    \item{\textbf{Grupos de opinião:}} O novo serviço de clusterização deve ser
    capaz de identificar grupos de opinião em uma conversa com base nos votos
    dos usuários, que possam ser visualizados em gráficos similares aos da plataforma Polis.
    \label{criterios-ej-3}

    \item{\textbf{Opinião majoritária:}} O novo serviço de clusterização deve ser
    capaz de identificar comentários que representem a opinião majoritária
    de todos os participantes, de maneira similar à plataforma Polis.
    \label{criterios-ej-4}

    \item{\textbf{Perfil ativista de minoria:}} O novo serviço de clusterização deve ser
    capaz de identificar usuários com perfis de ativista de minoria em uma conversa.
    \label{criterios-ej-5}

    \item{\textbf{Perfil ponte de diálogo:}} O novo serviço de clusterização deve ser
    capaz de identificar usuários com perfis de ponte de diálogo em uma conversa.
    \label{criterios-ej-6}

  \end{enumerate}

  Os critérios \ref{criterios-ej-4}, \ref{criterios-ej-5} e \ref{criterios-ej-6},
  no entanto, não estão no escopo deste trabalho. Então, para o desenvolvimento do modelo,
  serão levados em consideração apenas os critérios \ref{criterios-ej-1},
  \ref{criterios-ej-2} e \ref{criterios-ej-3}.
  Para abranger esses critérios, construiremos uma aplicação simples,
  que provê a criação de conversas, comentários e de votos para os usuários.
  Nesta aplicação será implementado os algoritmos de clusterização para identificar os
  grupos de opinião e gerar resultados que possam ser exibidos em gráficos de duas
  dimensões, como o Polis. Esta aplicação, por sua vez, poderá ser adotada como
  alternativa para o serviço de clusterização utilizado pelo EJ.
